---
title: >-
    شمارهٔ ۳۶ - تهران آفتی است
---
# شمارهٔ ۳۶ - تهران آفتی است

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ای عجب این خلق را هر دم دگرسان حالتی است</p></div>
<div class="m2"><p>گاه زیبا، گاه زشت‌، الحق که انسان آیتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>اندرین کشور تبه گشت آسمانی گوهرم</p></div>
<div class="m2"><p>لعل را کی در دل کوه بدخشان قیمتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>وعدهٔ باغ وگلستانم مده کاز فرط یاس</p></div>
<div class="m2"><p>بر دلم از باغ داغی‌، وز گلستان حسرتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>منع می کردن چه حاصل کان بود درمان درد</p></div>
<div class="m2"><p>درد را بزدای ازین دل‌، ورنه درمان آلتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>هیچ تدبیری ازین کشور نگرداند بلا</p></div>
<div class="m2"><p>از بزرگان گویی اندر حق ایران لعنتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>آفت دینست و دانش‌، آفت ننگست و نام</p></div>
<div class="m2"><p>الحذر ای عاقل از طهران‌، که طهران آفتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هفت سال اینجا به خدمت جان شیرین کنده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>حاصل این کم‌، هر زمان درکندن جان رغبتیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>صحبت من زحمتی شد بهر این بی‌دانشان</p></div>
<div class="m2"><p>صحبت دانا بلی از بهر نادان زحمتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نی هوادار تعین‌، نی مرید اعتبار</p></div>
<div class="m2"><p>نی بودشان مبدئی در فکر و نی‌شان غایتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بندهٔ وقتند، بی‌ بیم بد و امید نیک</p></div>
<div class="m2"><p>جمله را هر دم هیولایی و هرآن صورتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گر ز احسان ضربتی ز آنان بگردانی به مهر</p></div>
<div class="m2"><p>حاصلت زان قو‌م در پاداش احسان‌، ضربتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کر یکی ز آنان زند راه حقیقت‌، حقه‌ ایست</p></div>
<div class="m2"><p>ورکسی زایشان کند دعوی وجدان‌، حیلتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>فی‌الحقیقتشان ز انعام و ز احسان نفرتی است</p></div>
<div class="m2"><p>بالسویتشان به دشنام و به بهتان شهوتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>از رفیق‌، این ناکسان را پند و حکمت نقمتی</p></div>
<div class="m2"><p>وز عدو این سفلگان را بند و زندان نعمتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ناصح ار پندی دهدگویند در آن حیله‌ایست</p></div>
<div class="m2"><p>ظالم ار ظلمی کند گویند در آن حکمتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بسکه این دونان عدوی خویش و یار دشمنند</p></div>
<div class="m2"><p>دشمن ار زانان کشد یک تن‌، در آنان عشرتیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بسکه اندر ذلت و بی ‌دولتی خو کرده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>در نظرشان شنعت و دشنام سلطان رأفتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>در جرایدشان یکی بنگر که از سر تا به بن</p></div>
<div class="m2"><p>با به دونان مرحبایی‌، یا به پاکان شنعتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>از دماوند و ورامین بی‌خبر، لیک اندر آن</p></div>
<div class="m2"><p>گه ز ژاپون مدحتی‌، گه ز انگلستان غیبتیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ور دهد سودانیئی زر، در ستون‌ها پرکنند</p></div>
<div class="m2"><p>کامّ درمان عرش اعلائی و سودان جنتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>کینه‌ها توزند با هم بر سر یک دانک سیم</p></div>
<div class="m2"><p>کز دنی طبعی به برشان پنج تومان مکنتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>جملگی دزدند و از دزدی اگر قارون شوند</p></div>
<div class="m2"><p>باز دزدی کرده گویند اندرین نان برکتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چون سگ‌، ار ز انبان رشوهٔ مشته کوبیشان به سر</p></div>
<div class="m2"><p>باز پندارند اینان‌، کاندر انبان رشوتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>جمله مظلومند و ظالم‌، وین دو خوی نابکار</p></div>
<div class="m2"><p>در طبایعشان ز میراث نیاکان خصلتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>روز عجز و بینوایی همچو موش مرده‌، لیک</p></div>
<div class="m2"><p>روز قدرتشان بسان زنده پیلان صولتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>راست گویی کز برای ورشکست اورمزد</p></div>
<div class="m2"><p>اندرین بیغوله از ابنای شیطان شرکتی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>فترت دیگر ملل در قرن‌ها یکبار هست</p></div>
<div class="m2"><p>واندرین کشور به هر عشری از اقران فترتیست</p></div></div>